［平常心］疫來順受？利物浦心理專家分析紅軍應對疫情之道

利物浦嘅表現心理學家 Lee Richardson 表示，「接受」成為咗球會喺體壇停擺期間嘅關鍵詞。

呢位現年 51 歲嘅前車士打菲特領隊，喺 6 月 1 日開始，就一直喺利物浦工作。期間利物浦喺 29 場英超賽事中，取得 27 場勝利。

但係喺 3 月初，利物浦同奪得自 1990 年以來首個頂級聯賽冠軍嘅距離相當接近之際，出現武漢肺炎肆虐全球，導致球季暫停，亦令 Lee Richardson 嘅工作發生咗明顯嘅變化。

Lee Richardson 向 Sunday Times 表示：「當你唔能夠控制事情嘅時候，唔好因此而感到焦躁不安，盡可能活在當下。所以，我哋所傳達嘅訊息係，享受同家人相處嘅時間，將呢段時間視為休閒嘅時間，並且我哋會提供少少嘅策略同方法去提供幫助。」

「對球員嚟講，呢段時間預期會感到奇怪，同埋出現情緒起伏。如果佢哋需要傾計嘅話，我會出現喺佢哋身邊。」

同利物浦領隊高普傾過之後，Lee Richardson 同球員講點樣去克服呢個停擺時期。

佢話：「個關鍵詞係接受。因為喺聯賽榜嘅形勢，所以現時對利物浦球會嘅每一個人嚟講，都係難過嘅。但係利物浦球會嘅價值觀，正如領隊之前所講嘅說話，令到每一個人都意識到，世上有比足球更重要嘅事，就係生命。喺疫症期間，有人因此而離世。」

「所以，係呀，贏得錦標係重要，同埋我有信心今年會喺利物浦身上發生，同埋之後仍會贏得錦標。但係我哋要接受宜家發生緊嘅事，呢啲事冇人可以控制到架，我哋要活在當下，呢個就係個訊息。」

「作為一間球會，利物浦比任何一間球會都清楚知道，足球唔係生活嘅全部。球會曾經歷一啲悲痛嘅事件，令你對世事嘅思考會更加深刻，同埋具有哲理。」

呢位過往亦都服務過韋斯咸及英格蘭 U19 國家隊嘅心理學家表示，一個「準備就緒嘅循環」，令到利物浦喺高普帶領下，成為頂尖球隊。

Lee Richardson 話：「即係準備、執行、反思及完善。係準備、執行、反思、同埋完善，並且以其功效作為衡量標準。至於勢頭，喺體育上，係關乎心理上，而唔係身體嘅狀態，因為取勝會建立自我效能，即係相信自己。仲有協同效能，係指相互之間嘅相信。」

「高普同佢嘅教練團成員，喺培養同發展呢樣嘢係做得非常出色。佢哋唔單止展現喺個性上，而且仲有佢哋嘅方法添。」

Lee Richardson 亦將之形容為係球會內部嘅「精益求精文化」，由 FSG 主席米高哥頓、體育總監米高愛華士同埋領隊高普帶動，將呢種文化感染到球會嘅員工，同埋球員。

球員時代曾效力布力般流浪、鴨巴甸及奧咸，及後喺一間公開大學嘅心理學學士學位畢業嘅 Lee Richardson 解釋：「呢個係包括不斷追求卓越，要精益求精，你要盡己所能。利物浦整體嘅文化係追求卓越，同時亦係隊內球員嘅文化。」

Lee Richardson 話：「所有球員都令我留下良好印象。」不過，佢指出「當中有 4 位球員，係球隊嘅核心人物，英國球員係團隊核心。」

「軒達臣、占士米拿、拉蘭拿及羅拔臣係球隊動力嘅來源。佢哋嘅專業係非一般嘅，真係好有火。」

「呢種文化幫助利物浦返回以往嘅時期，好似 70 及 80 年代嘅英雄咁，例如杜格利殊時代、桑拿士時代咁。佢哋當年都係不斷努力求進，先至能夠成為最優秀嘅球員。」

Lee Richardson 嘅任命，係要經過漫長嘅過程，首先係與體育總監米高愛華士會面，然後要見埋 medical rehabilitation and performance manager 積及臣，最後仲有領隊高普同埋助教連達斯，最終喺上年 2 月確定其任命。佢每星期會喺 Melwood 訓練場地 3 次，至於其他時間，佢都隨時候命。

佢話：「高普覺得球員可以喺需要嘅時候使用呢方面嘅資源。就好似一個知己良朋咁，我會以單對單嘅形式，同個別球員傾計，以唔同嘅方式工作。」

「高普好渴望嘅係，用佢說話嚟講，係要搵一個合適嘅人，而唔係只係搵任何一個人。喺足球比賽及精英運動嘅環境下，我感到好習慣同埋舒服。呢種感覺同埋歸屬感，係一啲作為教練團成員本身唔係經常有嘅嘢嚟，呢個亦都意味著，佢哋要付出好多嘅努力去證明自己。而我嘅潛在優勢係，我唔需要因此去作出嘗試，同埋向任何人證明自己。」

Hoball